\chapter*{Wstęp}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wstęp}
\section{Причина появления проекта}
	В современном мире количество текстовых данных растет с невероятной скоростью. Текстовые данные становятся неотъемлемой частью многих областей, включая социальные сети, форумы, блоги и другие платформы, где пользователи активно делятся своими мнениями и информацией. Одной из наиболее популярных платформ является YouTube, на которой миллионы пользователей ежедневно оставляют комментарии под видео. Анализ этих текстовых данных может предоставить ценную информацию для маркетинговых исследований, социальных исследований, а также для улучшения взаимодействия с аудиторией.

\section{Идея проекта}
 	Данный проект проект представляет собой GUI-приложение, предназначенное для анализа текстовых данных. В роли текстовых данных может выступать любые текстовые документы. Проект ориентирован на обработку комментариев с YouTube, что позволяет пользователям легко и быстро получать и анализировать эти данные. После выбора определенных методов обработки комментариев, которые пользователь может настраивать пользователь может оценить результат работы в качетсве итогово 2D графика на котором будут визуально разделенеы текстовые данные на групы(кластеры). Для помощи в качественном анализе данных пользователю будут доступны для настройки методы NLP, векторизации и кластеризации. 
 
 \section{Для кого это}
 	Таким образом, проект предоставляет мощный инструмент для качественного анализа текстовых данных, который может быть полезен как исследователям, так и специалистам в области маркетинга и социальных медиа.

